\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{url}%
\usepackage{abstract}%

\usepackage{mathpazo}%

\usepackage{listings}%

\lstMakeShortInline{|}%

\lstset{%
  basicstyle=\sffamily,%
  columns=fullflexible,%
  language=Caml,%       % À ajuster dans chaque projet!
  frame=lb,%
  frameround=fftf,%
}%

\parskip=0.5\baselineskip

\sloppy

\begin{document}

\title{Triangulation de Delaunay}

\author{Timothée Anne, Benjamin Bordais, Adrien Chaffangeon}

\date{}

\maketitle

\begin{abstract}
  Ce projet a pour but d'implémenter la triangulation de Delaunay et de l'appliquer à un nuage de points quelconques. Par la suite, 
  on étudiera comment on peut utiiser cette méthode pour implémenter le technique de morphing.
  \begin{description}
  \item[Mots-clés:] Triangulation; Nuage de Points.
  \end{description}
\end{abstract}

\section*{Introduction}

On considère un nuage de points. Le problème consiste à paver l'espace à l'aide de triangles dont 
les sommets correspondraient aux points donnés. On cherche à rendre ces triangles les plus réguliers 
possibles (i.e \emph{les plus équilatéraux possibles}). Pour cela, on procède de manière récursive en 
considérant un maillage initial et en rajoutant au fur et à mesure chaque point en appliquant l'algorithme
de Delaunay. De prime abord, nous verrons comment nous avons implémenter la triangulation de Delaunay et 
les algorithmes mis en \oe uvre (Section ~\ref{sec:triangulation}), puis nous verrons l'application de 
cette triangulation au phénomène de morphing (Section ~\ref{sec:extension}).

\section{Triangulation de Delaunay}
\label{sec:triangulation}

\subsection{Structures de données et modules de base}
\subsubsection{Module \emph{Geometry}}
Nous travaillons à l'aide des quatre types suivant : 
\begin{itemize}
\item |type point = {x:float; y:float}|;
\item |type triangle = {p1:point; p2:point; p3:point}|;
\item |type point_set = point list|;
\item |type triangle_set = triangle list|.
\end{itemize}
Nous avons implémenté les fonctions usuelles qui permettent de travailler avec ces types, qui seront abstraits par la suite.
Nous avons incorporé à ce module la fonction |border| qui détermine les arêtes qui délimitent une zone convexe de l'espace 
à définie par une liste de triangles. Cette fonction a été placé ici car elle ne nécessite aucun autre module pour 
fonctionner. Cette fonction est fondamentale dans la mise en place de la triangulation de Delaunay. La fonction qui permet
de savoir si un triangle est direct est dans ce module et est nommée |is_direct_direction|.

\subsubsection{Module \emph{Matrix}}
On introduit ici le type |Matrix| définie ainsi : |type matrix = float array array|. Ce module a été crée pour mettre en 
place la fonction |in_circle| qui détermine si un point appartient au cercle criconscrit à un triangle. Cela nécessite le 
calcul d'un déterminant, et donc, par suite, quelques manipulations de matrices. Plusieurs fonctions usuelles sur les 
matrices sont définies : |make_matrix| pour la création de matrice, |set_cell| pour changer la valeur d'une case, |get_cell|
 pour récupérer la valeur d'une case, |exchange_lign| qui échange deux lignes ou encore |substract_column| qui effectue une 
 opération de transvection. Ces fonctions nous ont permis de nous ramener au calcul aisé d'un déterminant d'une matrice 
 triangulaire par blocs, à l'aide d'un algorithme analogue à celui du pivot de Gauss.

\subsubsection{Module \emph{Graphic}}
Ce module regroupe toutes les fonctions destinées à régler l'affichage graphique. Elles ne sont donc utilisées dans 
l'implémentation de la fonction Delaunay, mais uniquement dans l'affichage du résultat une fois les calculs effectués.

\subsection{Algorithme principal}
On souhaite trianguler, à l'aide de l'algorithme de Delaunay, l'ensemble des points de la liste |points|. Pour implémenter 
cet algorithme, nous avons d'abord crée le pavage formé par deux triangles dont les sommets correspondent aux points 
extremaux de la fenêtre d'affichage. Ces triangles sont incorporés à une liste de triangles |triangles|, initialement vide, 
qui réprésente l'ensemble des triangles formant la triangulation en cours. A ce moment, aucun des éléments de |points| n'est 
triangulé. On incorpore alors les points les uns après les autres à la triangulation. Lors de l'ajoût d'un point p au 
pavage, on procède de la manière suivante.
\begin{itemize}
\item On repère chacun des triangles de |triangles| tel que p appartienne à leur cercle circonscrit. Cette opération est 
effectuée par la première partie de la fonction |add_point|. Ces triangles sont alors retirés de |triangles|.
\item La réunion de ces triangles constituant une partie convexe de l'espace, on peut alors trouver les arêtes qui 
définissent la frontière de cette zone. Cela est pris en charge par la fonction |border|.
\item Les triangles formés des extrémités des arêtes et du point p sont alors rajoutés à |triangles|. La deuxième partie 
de la fonction |add_point| s'occupe de cette opération. 
\end{itemize}

\subsection{Validation}

\subsubsection{Module \emph{Check}}
\paragraph\
Nous avons souhaité vérifier que la triangulation issue de notre algorithme conduisait bien à un pavage de Delaunay. Plus 
précisément, étant donné une liste de points, une liste de triangles et deux entiers délimitant la fenêtre d'affichage, on 
veut établir que ces triangles pavent l'espace, tout en vérifiant la propriété de Delaunay : pour tout triangle,aucun des 
points n'appartient au cercle circonscrit à ce triangle. Pour cela, nous avons mis en place le module \emph{Check}.
%
\paragraph\
Pour effectuer une vérification adéquate, on part du principe que la triangulation a été crée en partant des points 
extrémaux de la fenêtre considérée (comme cela est fait dans notre algorithme). Ce choix a été motivé par le fait que la 
vérification effectuée n'est réalisée que pour vérifier la correction de notre algorithme, cela entraine que celle-ci n'est 
pas transposable sur une liste quelconque de triangles dont on ne connaîtrait pas l'origine.
%
\paragraph\
Dans un premier temps, on souhaite vérifier la propriété de Delaunay. On parcout la liste de points que nous avons. Pour 
chacun d'entre eux, on commence par vérifier qu'il n'appartient pas à un carré entourant le cercle circonscrit au triangle. 
Cela est réalisé pour limiter le nombre de calcul de déterminant (très couteux) dans ce test. Dans le cas où le point 
considéré appartiendrais à ce carré, on fait alors appel à la fonction |in_circle| (du module \emph{Geometry}). Cette 
opération de vérification est opérée par la fonction |check_delaunay|. 
%
\paragraph\
Dans un second temps, on désire établir que la liste de triangles est un pavage de l'espace. C'est à dire que chaque point 
de l'espace à paver appartient à un et un seul triangle (sauf les points de la frontière entre triangles). Comme la
triangulation est initialisée sur les points extrémaux de l'espace à paver, on est assuré que tous les points appartiennent 
à la réunion des triangles. On vérifie alors que l'air cumulé de tous les triangles considérés est égal à l'air total de la 
fenêtre graphique. La fonction |test_tilling| prend en charge cette opération. 
%
\paragraph\
Ainsi, on a une triangulation de Delaunay si et seulement si les deux tests précédents sont vérifiés. On souhaite à présent 
étudier la complexité de notre algorithme.
%%
\subsubsection{Etude de la complexité}
On souhaite mesurer la rapidité de notre algorithme en faisant en sorte que cette mesure ne dépende pas de la machine sur 
laquelle on l'effectue. Ainsi, on ne doit pas mesurer le temps nécessaire pour executer l'algorithme. Nous avons choisis de 
compter le nombre de fois que l'on fait appel à la fonction |in_circle|. En effet, chaque appel à cette fonction entraîne le 
calcul d'un déterminant d'une matrice de dimension $4 x 4$, ce qui est assez couteux. Nous avons donc tracé la courbe 
représentant l'évolution du nombre de calcul de déterminant en fonction du nombre de points à trianguler.

 






\section{Extension}
\label{sec:extension}
%

\subsection{Contribution}

\subsection{Validation}

%%
%%
\section{Conclusion}



 
\end{document}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
